# La Multiplication Artistique

## Introduction

Ce projet a été inspiré par la présentation de Mickaël Launay : [La face cachée des tables de multiplication][1]

Nous allons voir comment avec de simples tables de multiplication, un cercle, des segments nous pouvons dessiner de belles rosaces colorées. Nous utiliserons pour cela l'objet Turtle de Python. 

Avant d'aller plus loin voilà un exemple d'appel à notre script et le résultat obtenu :

```python
    ./rosace.py -m 360 -t 21 -c
```


![Une belle rosace](../assets/images/rosace/21_360.png)


## Le principe


### Etape 1

Il nous faut choisir :

1. Une **table** de multiplication, disons 2
2. Un **modulo**, disons 10, nous donnant les entiers de 0 à 9

### Etape 2

Nous dessinons un cercle sur lequel nous représentons nos entiers 0 à 9, comme ceci :

![Tout le cercle et dix points](../assets/images/rosace/etape_00d.png)


### Etape 3

Nous allons relier certains de ces points en fonction des résultats de la table de multiplication choisie. Par exemple 1 x 2 = 2, nous relions le point correspondant à 1 avec celui correspondant à 2. Puis, 2 x 2 = 4 nous relions le point 2 à 4...

![Les premiers segments](../assets/images/rosace/etape_01.png)


Continuons, 3 x 2 = 6 : un segment entre les points 3 et 6 etc. 5 x 2 = 10, mais il n'y a pas de point 10 ?! Non mais nous allons travailler modulo 10, et donc 10 et 0 sont confondus, de même 6 x 2 = 12 qui modulo 10 vaut 2 etc. Voici l'ensemble de la table 2, modulo 10 :

![La table de 2 modulo 10](../assets/images/rosace/etape_02.png)

Bon ça ne ressemble pas vraiment à une rosace ce truc me direz-vous. Certes. Mais voyons en augmentant notre modulo :

Ci-dessous modulo 36 :

![La table de 2 modulo 36](../assets/images/rosace/etape_03.png)


Et modulo 360 :

![La table de 2 modulo 36](../assets/images/rosace/etape_04.png)

C'est mieux non ? Notre exemple en introduction correspond à un modulo de 360 pour la table de 21 avec une couleur générée aléatoirement. Pour le logo de cet article il s'agit de la table de 190, toujours avec un modulo de 360. Dans la suite, nous allons voir comment la programmation objet de Python va nous permettre de faire cela.


## L'objet Rosace

Comme nous l'avons vu au chapitre précédent, nous avons besoin d'un premier entier qui est notre table de multiplication, d'un second, notre modulo, nous verrons que pour celui là un diviseur de 360 donnera de meilleurs résultats : les points associés pouvant être répartis de façon équilibrée sur le cercle.

Ainsi notre objet Rosace comporte deux attributs pour le moment, une **table** et un **modulo**. En python, nous allons créer une *fabrique* à Rosace par l'intermédiaire d'une classe :

```python
    class Rosace:

        # ici la définition de notre classe : 
        # ces attributs, ces méthodes...
```


Cette classe sera appelée comme ceci pour créer une **instance** de Rosace :

```python
    ma_rosace = Rosace()
```

Et d'ailleurs notre script final aura comme programme principal le code ci-dessous :

```python
    my_draw = Rosace()
    my_draw.settings()
    my_draw.draw_circle()
    my_draw.draw_segments()
    my_draw.mainloop()
```


C'est tout ? C'est tout !

1. Création d'une instance de Rosace
2. Récupération des options (la table, le modulo et si on souhaite de la couleur)
3. le dessin du cercle et la création des points
4. le dessin des segments
5. l'instruction spéciale pour que la fenêtre graphique ne se ferme pas tout de suite


En Python, comme dans beaucoup d'autres langages orientés objets, la `class` est ce qui permet de fabriquer des **instances** d'objets. Chaque instance de Rosace aura sa table, son modulo etc. Pour cela, la classe doit définir ce qu'on appelle un **constructeur**. En python ce constructeur porte le nom poétique `__init__` :

```python
    class Rosace:
        def __init__(self):
            self.table = valeur_par_defaut
            self.modulo = une_autre_valeur_par_defaut
```

Supposons que nous ayons choisi 2 pour la table par défaut et 360 pour le modulo. En faisant :

```python
    ma_rosace = Rosace()
```

Nous créons une instance de Rosace appelée `ma_rosace` et alors `ma_rosace.table` vaut 2 et `ma_rosace.modulo` vaut 360.


### Comment notre rosace va-t-elle se dessiner ?

Une fois la table et le modulo choisis, il nous faudra une liste de coordonnées correspondant aux entiers 0, 1,... modulo - 1.

Dès lors le dessin des segments se fait par une petite boucle :

```python
    for n in range(1, modulo):
        m = (table * n) % modulo
        # ici le code pour tracer un segment 
        # du point de n vers le point de m
```


Oui mais comment dessine-t-on ? L'objet `Turtle` du module turtle de Python va nous aider.


## L'objet Turtle

Le module `turtle` de Python met à notre disposition l'objet `Turtle`permettant, dans une fenêtre graphique de réaliser de petits dessins. Cette *tortue* est un simple crayon posé sur une feuille de papier. Lorsque nous déplaçons ce crayon, sa pointe laisse une trace. Les actions de base sont :

- avancer d'une certaine distance (en pixel pour faire simple)
- tourner à gauche ou à droite
- dessiner un arc de cercle d'un certain rayon
- relever le crayon (pour se déplacer sans dessiner)
- abaisser le crayon
- changer la couleur du crayon
- ...

Toutes ses actions sont réalisées par notre **objet** tortue en appelant les **méthodes** adéquates. 

Le code ci-dessous crée une nouvelle tortue (ce qui aura comme conséquence de créer aussi une fenêtre graphique dans laquelle cette tortue va évoluer) et lui demande d'avancer de 100 pixels.

```python
    # importation du module pour rendre l'objet Turtle disponible
    import turtle

    ma_tortue = turtle.Turtle()
    ma_tortue.fd(100)
```


Si vous exécutez ce code, vous n'aurez probablement pas le temps de comprendre ce qui se passe, ni de voir votre tortue. En effet le programme se lance, crée une tortue et sa fenêtre graphique, fait avancer cette tortue de 100 pixels puis se termine et alors détruit tortue et fenêtre graphique. Il nous suffit de demander à l'écran associé à notre tortue de rester dans une sorte de boucle infinie... comme ceci :

```python
    ma_tortue.screen.mainloop()
```


Cette fois vous voyez votre tortue (représentée par une petite flèche noire), et le petit segment qu'elle a dessiné en avançant de 100 pixels. Bien. On constate aussi que cette tortue se tenait au centre de la fenêtre graphique, tournée vers l'Est. 

Le dessin d'un arc de cercle de mesure *alpha* et de rayon *r* se fait par le méthode `circle` :

```python
    ma_tortue.circle(r, alpha)
```


Et il est important de savoir que cet arc de cercle se fait à partir de la position courante de la tortue, en tournant dans le sens des aiguilles d'une montre (d'où l'intérêt de se positionner en bas de notre fenêtre graphique si on souhaite que notre cercle soit centré dans la dite fenêtre). Se positionner ?! Se positionner ?!!! Mais qu'entend-on par là ? C'est le fait de déplacer son crayon d'un point à un autre sans laisser de trace. Facile avec l'enchaînement de trois méthodes :

```python
    ma_tortue.up()          # je soulève mon crayon
    ma_tortue.goto(x, y)    # je vais au-dessus de point (x, y)
    ma_tortue.down()        # je repose le crayon prêt à dessiner
```


## Retour à notre Rosace

Quel lien entre notre objet `Rosace` et un objet `Turtle` ? Et bien notre Rosace devant s'auto-dessiner, il faut qu'elle ait une propriété `vue` de type  `turtle`. Et ci-dessous la définition finale de `Rosace` :

```python
    class Rosace:
        
        DEFAULT_TABLE = 2
        DEFAULT_MODULO = 10
        DEFAULT_COLOR = 'black'
        RADIUS = 250
        INITIAL_POS = 0, -RADIUS

        def __init__(self):
            self.table = Rosace.DEFAULT_TABLE
            self.modulo = Rosace.DEFAULT_MODULO
            self.pts = []
            self.vue = turtle.Turtle()
```



La première ligne définie notre classe `Rosace`.

Puis nous définissons quelque constantes de classe, notamment pour nos valeurs par défaut : table et modulo. Chaque instance sera créée avec ces valeurs par défauts puis, d'éventuelles options permettront de changer ces valeurs. Nous verrons cela plus tard.

Enfin nous avons le constructeur, initialisant les trois attributs dont nous avons déjà parlés : la table, le modulo et la liste des points (vide pour le moment).

### C'est quoi ce _self_ ?

Dans les définitions des méthodes, le premier argument représente **toujours** l'instance qui appelle la méthode. Par convention, on appelle `self` ce premier argument. 

Dès lors, une fois qu'on aura créé notre rosace :

```python
    ma_rosace = Rosace()
```

On pourra faire des appels comme :

```python
    ma_rosace.vue.fd(100)
```

D'ailleurs nous pouvons définir notre méthode pour dessiner les segments :

```python
    def draw_segments(self):
        """
        Dessine la multiplication : m = n * self.table pour les
        n de 1 à self.modulo - 1, en liant les points n et m 
        """
        for n in range(1, self.modulo):
            m = (self.table * n) % self.modulo 
            self.vue.move_to(self.pts[n])
            self.vue.move_to(self.pts[m], True)
```


Et la méthode move_to permettant de déplacer le crayon en laissant ou en ne laissant pas de trace suivant la valeur du booléen troisième argument de cette méthode.

```python
    def move_to(self, pos, trace=False):
        if not trace:
            self.vue.up()
        self.vue.goto(pos)
        self.vue.down()
```


Ceux qui suivent encore auront remarqué que nous utilisons notre liste de points (`self.pts`) mais que cette dernière est toujours vide jusqu'à présent.


### Mémoriser les points

Les coordonnées des points correspondant aux entiers 0, 1, 2 etc. sont quelque part sur le cercle. Nous n'allons faire aucun calcul mais simplement demander à notre tortue de nous donner ces points au fur et à mesure qu'elle va les visiter.

On va se positionner en bas de l'écran (le point 0), puis avancer par arcs de cercle et à chaque pas mémoriser la coordonnée du point courant :

![Un point](../assets/images/rosace/etape_00a.png)
![Un deuxième](../assets/images/rosace/etape_00b.png)
![Un troisième](../assets/images/rosace/etape_00c.png)

![Tout le cercle et dix points](../assets/images/rosace/etape_00d.png)

La méthode de l'objet Turtle permettant de récupérer les coordonnées de la position de la tortue s'appelle `pos` Voici donc comment dessiner le cercle et récupérer les coordonnées des points :

```python
    def draw_circle(self):
        """
        Dessine le cercle intial et récupère en même temps les 
        différents points sur ce cercle correspondant aux entiers
        0, 1, 2... self.modulo - 1
        """
        self.vue.move_to(Rosace.INITIAL_POS)
        delta_angle = 360 // self.modulo
        for compteur in range(self.modulo):
            self.pts.append(self.pos())
            self.vue.circle(Rosace.RADIUS, delta_angle)
```


Encore une fois le code de cette méthode est très simple. Nous commençons par nous positionner en bas de l'écran. Nous calculons la portion d'arc correspondant à un point (soit 360 divisé par le nombre total de points). Il ne reste plus qu'à répéter autant de fois que nécessaire : 

1. mémoriser la position courante
2. avancer d'un petit arc de cercle.

## Et pour finir : changer les options, rajouter de la couleur


### Les options et la ligne de commande

Au début de l'article nous avons vu le lancement du script par la commande :

```python
    ./rosace.py -m 360 -t 21 -c
```

Comment notre script va-t-il récupérer ces informations ? Nous allons utiliser pour cela le module `argparse`

Ce module permet à la fois de définir les options de notre script et de *parser* la ligne de commande pour en récupérer les informations.

Commençons par importer le module et définir un nouvel objet `ArgumentParser`

```python
import argparse

parser = argparse.ArgumentParser()
```

Maintenant que nous avons notre parser, il faut rajouter les options possibles. Ici nous en avons trois pour changer la valeur de la table, la valeur du modulo et dessiner notre rosace en couleur.

```python
parser.add_argument('-t', help="Un entier entre 2 et 9,\
                                la table qu'on va dessiner")
parser.add_argument('-m', help="Un diviseur de 360")
parser.add_argument('-c', help="Rajoute de la couleur", action='store_true')
```

Nous avons donc nos trois options `-t`, `-m`, `-c`. Les deux premières doivent être accompagnées d'une valeur, la troisième devra juste être présente ou pas. C'est ce que signifie le `action='store_true'` : l'option présente vaudra `True`.

Cette première étape faite, il nous faut maintenant faire les traitements appropriés lors de la détection de la présence des options. Notez que `argparse` nous offre une option gratuite : `-h` qui permet d'afficher les messages d'aides que nous avons défini avec chacune des options.

```python
./rosace.py -h
```

```
usage: rosace.py [-h] [-t T] [-m M] [-c]

optional arguments:
  -h, --help  show this help message and exit
  -t T        Un entier entre 2 et 9, la table qu on va dessiner
  -m M        Un diviseur de 360
  -c          Rajoute de la couleur
```

Voyons maintenant comment traiter ces options. L'idée est ultra-simple : on teste présence de chaque option avec un `if`. Si l'option est présente, on fait ce qu'il faut. Par exemple récupérer la valeur associée et s'en servir pour initialiser notre table ou notre modulo.

Ci-dessous les trois `if` dont nous avons besoin ici :

```python
args = parser.parse_args()
if args.t:
    self.table = int(args.t)
if args.m:
    modulo = int(args.m)
    if 360 % modulo == 0:
        self.modulo = modulo
if args.c:
    self.vue.color(self.random_color())
```

On commence par *parser* les arguments : 

```python
args = parser.parse_args()
```

Si l'option `-t` est présente (c'est ce que demande le test `if args.t`), alors la valeur associée est affectée à notre attribut table (attention la valeur récupérée est une chaîne de caractères d'où la nécessité de la transformer en `int`). Pareil pour le modulo avec un test supplémentaire sur le fait qu'on a bien un diviseur de 360... si ces options sont absentes, on gardera les valeurs par défaut choisies à la création de notre instance de rosace.

Pour l'option `-c` si elle est présente, on modifie la couleur de notre tortue. La méthode (de l'objet Turtle) est `color` qui prend en paramètre une couleur... mais voyons cela en détail dans notre dernier chapitre.

### La couleur avec Turtle

La méthode pour régler la couleur de votre ~~crayon~~ tortue est `color`, dont voici des exemples d'utilisation :

```python
une_tortue.color()
```

Sans argument, renvoie la couleur actuelle.

```python
une_tortue.color('blue')
```

Avec une chaîne de caractères : règle la couleur sur la couleur représentée par le nom donné (si reconnu évidemment). D'autres couleurs identifées par leur nom sous la forme d'une chaîne de caractères sont disponibles :
`'black'`, `'white'`, `'red'`... J'ai trouvé un site qui propose cette [liste des noms de couleurs][3], je ne sais pas si toutes sont reconnues par le module turtle.

On peut aussi définir une couleur par un triplet : les composantes Rouge Vert et Bleu (RGB) de la couleur. Les éléments de ce triplet sont soit des float (entre 0 et 1) c'est le mode reconnu par défaut, soit des entiers entre 0 et 255. Pour ma par je trouve ce moment plus pratique à utiliser mais il nécessite de la dire à python :

```python
une_tortue.screen.modecolor(255)
une_tortue.color((176, 77, 23)) # je ne sais pas du tout c'est quoi cette couleur ;-)
```

Associé au module `random` et à sa fonction `randint`, nous avons ce qu'il nous faut pour générer notre couleur aléatoire :

```python
def random_color(self):
    return tuple([random.randint(0,255) for _ in range(3)])
```

## Conclusion et Téléchargement

J'espère que vous n'avez pas eu trop de mal à suivre ce tuto qui mine de rien présente pas mal de concepts. N'hésitez pas à consulter : 

- [la doc officielle python à propos du module turtle][4]
- [une suite de TP pour appréhender la tortue][5]
- [un tuto complet sur le module argparse][6] il est assez dense car argparse est un module très puissant. Dans 90% des cas un copié-collé de ce que vous avez déjà fait (ie ce qu'il y a dans cet article) suffira :wink:

A titre d'exercice, vous pouvez faire la même chose pour dessiner des polygones réguliers. En option on fournit le nombre de côtés (entre 3 et 12 par exemple) et le script dessine un beau gros polygone centré dans notre fenêtre graphique. Une autre option pour colorier le polygone ? Une troisième pour spécifier la couleur ? Bref les variantes sont nombreuses, à vous de tester et de coder ce dont vous avez envie. A très bientôt.

**Script complet :** [rosace.py](../downloads/rosace.py)

[1]:https://youtu.be/-X49VQgi86E
[3]:https://htmlcolorcodes.com/fr/noms-de-couleur/ 
[4]:https://docs.python.org/3.3/library/turtle.html?highlight=turtle
[5]:https://zestedesavoir.com/tutoriels/944/a-la-decouverte-de-turtle/
[6]:https://docs.python.org/fr/3/howto/argparse.html